\documentclass[11pt,a4paper,sans,english]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
\usepackage[a4paper,portrait,margin=1in]{geometry}

\lstset{language=Pascal}
\lstset{language=C}
\singlespacing

\addto\captionsenglish{\renewcommand{\contentsname}{Índice}}
\addto\captionsenglish{\renewcommand{\chaptername}{}}

\begin{document}
\begin{titlepage}
	\null\vfill
	\vskip 60pt
	\begin{center}
		{\LARGE Compilador para a linguagem mili-Pascal \par}
		\vskip 12em
		{\large
			Pedro de Sousa Alves Janeiro
			\vskip 1em
			2012143629
			\vskip 1em
			pjaneiro
			\vskip 5em
			Compiladores 2014/2015
			\vskip 1em
			Departamento de Engenharia Informática
			\vskip 5em
			Maio 2015
		}
	\end{center}
	\vfill\null
\end{titlepage}


\tableofcontents
\clearpage

\chapter{Siglas e Abreviações}
\begin{doublespace}
	\textbf{YACC} - \textbf{Y}et \textbf{A}nother \textbf{C}ompiler \textbf{C}ompiler\\
	\textbf{Lex} - A \textbf{Lex}ical Analyzer Generator\\
	\textbf{AST} - \textbf{Á}rvore de \textbf{S}intaxe \textbf{A}bstrata
\end{doublespace}
\clearpage

\chapter{Palavras-Chave}
\begin{doublespace}
	Analisador lexical\\
	Analisador sintático\\
	Analisador semântico\\
	Árvore de sintaxe abstrata\\
	Erros lexicais\\
	Erros sintáticos\\
	Erros semânticos\\
	Tabela de símbolos
\end{doublespace}
\clearpage

\chapter{Introdução}
\section{Linguagem mili-Pascal}
Este projeto consiste no desenvolvimento de um compilador para a linguagem “mili-Pascal,” que é um pequeno subconjunto da linguagem Pascal Standard ISO 7185:1990 com extensões relativas à passagem de parâmetros através da linha de comandos.\\
Nesta linguagem procedimental, os programas podem incluir dados e operações sobre esses dados. É possível utilizar variáveis e literais dos tipos lógico, inteiro e real. Também é possível usar literais do tipo cadeia de caracteres (string), mas apenas para efeitos de impressão no ecrã. A linguagem implementa expressões aritméticas e lógicas e operações relacionais simples, instruções de atribuição, de controlo (if-then- else, while-do e repeat-until) e de saída (writeln).\\
É possível passar parâmetros, que deverão ser literais inteiros, a um programa em mili-Pascal através da linha de comandos. Os seus valores podem ser recuperados através da construção val(paramstr(i),v), que atribui o valor do i-ésimo parâmetro à variável v. O número de parâmetros pode ser obtido através da função pré-definida paramcount. A construção writeln(...) permite imprimir valores inteiros, reais (por exemplo, 1.000000000E+00), lógicos (TRUE e FALSE), e cadeias de caracteres (por exemplo, 'Bom dia!'). Finalmente, é possível definir funções, mas não procedimentos. São aceites (e ignorados) comentários dos tipos (*...*) e \{...\} (e ainda \{...*) e (*...\} !).
\section{Programa em mili-Pascal}
O significado de um programa em mili-Pascal será o mesmo que o seu significado em Pascal ISO 7185:1990 com a pré-definição das funções paramcount, paramstr e do procedimento val. Por exemplo, o seguinte programa deverá imprimir o valor do primeiro argumento passado na linha de comandos:\\
\begin{lstlisting}
	program echo(output);
	var x: integer;
	begin
		val(paramstr(1), x);
		writeln(x)
	end.
\end{lstlisting}
\clearpage

\chapter{Análise lexical}
Para a identificação de tokens usei a ferramenta Lex. Através de regras por mim definidas, o Lex consegue identificar os vários tokens presentes na linguagem mili-Pascal.\\
O Lex permite, entre outras coisas, a criação de estados, o que se revelou bastante útil para a deteção de comentários. Perante a deteção de um símbolo de abertura de comentário ( (* ou \{ ), o Lex entrava no estado exclusivo COMMENT, onde todos os caracteres são lidos até à deteção de um símbolo de fecho de comentário ( *) ou \} ).\\
É também importante ter em conta que mili-Pascal é case-insensitive, pelo que isso foi tido em conta no desenvolvimento do analisador lexical. Para isto, foi usada a opção\\
\%option case-insensitive\\
Após deteção dos tokens, estes são impressos. Quando um token pode admitir mais do que um valor semântico, o seu valor é também impresso, entre parênteses, a seguir ao token.\\
Por último, os tokens são enviados para o YACC, juntamente com a linha e coluna em que se encontram.
\section{Tokens}
Foram detetados os seguintes tokens:
\begin{list}{}{\onehalfspacing}
	\item ID: sequências alfanuméricas começadas por uma letra.
	\begin{lstlisting}
		[a-z]+[a-z0-9]*
	\end{lstlisting}
	\item INTLIT : sequências de dígitos decimais.
	\begin{lstlisting}
		[0-9]+
	\end{lstlisting}
	\item REALLIT : sequências de dígitos decimais interrompidas por um único ponto e opcionalmente seguidas de um expoente, ou sequências de dígitos decimais seguidas de um expoente. O expoente consiste na letra “e”, opcionalmente seguida de um sinal de + ou de - , seguida de uma sequência de dígitos decimais.
	\begin{lstlisting}
		[0-9]+\.[0-9]+
		[0-9]+(\.[0-9]+)?e(\+|\-)?[0-9]+
	\end{lstlisting}
	\item STRING : Sequências de caracteres (excluindo mudanças de linha) iniciadas por uma aspa simples (') e terminadas pela primeira ocorrência de uma aspa simples que não seja seguida imediatamente por outra aspa simples. Por exemplo, “'abc'” e “'texto entre ''aspas'''”.
	\begin{lstlisting}
		'(''|[^'\n])*'
\end{lstlisting}
	\item ASSIGN = ":="
	\item BEGIN = "begin"
	\item COLON = ":"
	\item COMMA = ","
	\item DO = "do"
	\item DOT = "."
	\item ELSE = "else"
	\item END = "end"
	\item FORWARD = "forward"
	\item FUNCTION = "function"
	\item IF = "if"
	\item LBRAC = "("
	\item NOT = "not"
	\item OUTPUT = "output"
	\item PARAMSTR = "paramstr"
	\item PROGRAM = "program"
	\item RBRAC = ")"
	\item REPEAT = "repeat"
	\item SEMIC = ";"
	\item THEN = "then"
	\item UNTIL = "until"
	\item VAL = "val"
	\item VAR = "var"
	\item WHILE = "while"
	\item WRITELN = "writeln"
	\item OP1 = "and" \textbar "or"
	\item OP2 = "\textless" \textbar "\textgreater" \textbar "=" \textbar "\textless\textgreater" \textbar "\textless=" \textbar "\textgreater="
	\item OP3 = "+" \textbar "-"
	\item OP4 = "*" \textbar "/" \textbar "mod" \textbar "div"
	\item RESERVED : palavras reservadas e identificadores requeridos do Pascal standard não usados:
		\subitem abs arctan array case char chr const cos dispose downto eof eoln exp file for get goto
		\subitem in input label ln maxint new nil odd of ord pack packed page pred procedure put read
		\subitem readln record reset rewrite round set sin sqr sqrt succ text to trunc type unpack with
		\subitem write
\end{list}
\clearpage
\section{Tratamento de erros lexicais}
Foi também pedido que se detetasse a ocorrência de erros lexicais, nomeadamente:\\
\begin{list}{}{\onehalfspacing}
	\item Caracteres ilegais
	\begin{lstlisting}
	.
	\end{lstlisting}
	\subitem Como esta regra se encontra depois de todas as outras, irá detetar cada caracter que não tenha sido retido por outra regra e que, portanto, não é aceite pela linguagem.
	\item Strings não terminadas
	\begin{lstlisting}
	'(''|[^'\n])*
	\end{lstlisting}
	\subitem Semelhante à regra utilizada para as strings, esta regra baseia-se no facto de uma string incompleta ser equivalente a uma string completa, mas sem a plica final. Portanto, deteta a plica inicial, seguida de qualquer sequência de caracteres exceto plicas individuais e mudanças de linha. Chegando ao fim da linha, não detetando a plica de encerramento, considera que foi encontrada uma string incompleta.
	\item Comentários não terminados\\
	\begin{lstlisting}
	< COMMENT ><< EOF >>
	\end{lstlisting}
	\subitem Esta regra é usada no estado COMMENT, que é iniciado assim que se deteta um caracter de abertura de comentário ( (* ou \{ ). Como qualquer caracter é aceite num comentário, incluindo mudanças de linha e caracteres que, de outra forma, seriam considerados ilegais, a única maneira de detetar um erro é encontrando o final do ficheiro de input.
\end{list}
\clearpage

\chapter{Análise sintática}
Para a análise sintática do código em mili-Pascal, usei a ferramenta YACC. O YACC recebe do lex os vários tokens encontrados no input, bem como a linha e coluna em que se encontram.\\
De seguida, procede à análise sintática do código, segundo a gramática dada.
\section{Gramática mili-Pascal (notação EBNF)}
\begin{list}{}{\onehalfspacing}
	\item Prog $\rightarrow$ ProgHeading SEMIC ProgBlock DOT
	\item ProgHeading $\rightarrow$ PROGRAM ID LBRAC OUTPUT RBRAC
	\item ProgBlock $\rightarrow$ VarPart FuncPart StatPart
	\item VarPart $\rightarrow$ [ VAR VarDeclaration SEMIC \{ VarDeclaration SEMIC \} ]
	\item VarDeclaration $\rightarrow$ IDList COLON ID
	\item IDList $\rightarrow$ ID \{ COMMA ID \}
	\item FuncPart $\rightarrow$ \{ FuncDeclaration SEMIC \}
	\item FuncDeclaration $\rightarrow$ FuncHeading SEMIC FORWARD
	\item FuncDeclaration $\rightarrow$ FuncIdent SEMIC FuncBlock
	\item FuncDeclaration $\rightarrow$ FuncHeading SEMIC FuncBlock
	\item FuncHeading $\rightarrow$ FUNCTION ID [ FormalParamList ] COLON ID
	\item FuncIdent $\rightarrow$ FUNCTION ID
	\item FormalParamList $\rightarrow$ LBRAC FormalParams \{ SEMIC FormalParams \} RBRAC
	\item FormalParams $\rightarrow$ [ VAR ] IDList COLON ID
	\item FuncBlock $\rightarrow$ VarPart StatPart
	\item StatPart $\rightarrow$ CompStat
	\item CompStat $\rightarrow$ BEGIN StatList END
	\item StatList $\rightarrow$ Stat \{ SEMIC Stat \}
	\item Stat $\rightarrow$ CompStat
	\item Stat $\rightarrow$ IF Expr THEN Stat [ ELSE Stat ]
	\item Stat $\rightarrow$ WHILE Expr DO Stat
	\item Stat $\rightarrow$ REPEAT StatList UNTIL Expr
	\item Stat $\rightarrow$ VAL LBRAC PARAMSTR LBRAC Expr RBRAC COMMA ID RBRAC
	\item Stat $\rightarrow$ [ ID ASSIGN Expr ]
	\item Stat $\rightarrow$ WRITELN [ WritelnPList ]
	\item WritelnPList $\rightarrow$ LBRAC ( Expr \textbar STRING ) \{ COMMA ( Expr \textbar STRING ) \} RBRAC
	\item Expr $\rightarrow$ Expr (OP1 \textbar OP2 \textbar OP3 \textbar OP4) Expr
	\item Expr $\rightarrow$ (OP3 \textbar NOT) Expr
	\item Expr $\rightarrow$ LBRAC Expr RBRAC
	\item Expr $\rightarrow$ INTLIT \textbar REALLIT
	\item Expr $\rightarrow$ ID [ ParamList ]
	\item ParamList $\rightarrow$ LBRAC Expr \{COMMA Expr\} RBRAC
\end{list}
[*] Em notação EBNF, [...] representa "opcional" e \{...\} representa "zero ou mais repetições".\\
Esta gramática, no entanto, é ambígua, e teve que ser adaptada de forma a eliminar estas ambiguidades, com definição de precedências e regras de associação de operadores.
\clearpage
\section{Gramática adaptada}
\subsection{Precedências}
Em YACC, \%left e \%right representam associatividade à esquerda e à direita, respetivamente. \%nonassoc serve para descrever operadores. De notar também que, quanto mais abaixo uma regra estiver, maior é a sua precedência relativamente às outras. Portanto, no meu caso, ASSIGN é o operador com maior precedência, e os símbolos terminais ID, INTLIT, REALLIT e STRING têm a menor precedência.
\begin{list}{}{\onehalfspacing}
	\item \%nonassoc ID INTLIT REALLIT STRING
	\item \%nonassoc BEGIN COLON COMMA DOT END FORWARD FUNCTION OUTPUT PARAMSTR PROGRAM REPEAT SEMIC UNTIL VAL VAR WRITELN
	\item \%nonassoc RESERVED
	\item \%nonassoc THEN DO
	\item \%nonassoc ELSE
	\item \%nonassoc IF WHILE
	\item \%left LT GT EQ NEQ LEQ GEQ
	\item \%left PLUS MINUS OR
	\item \%left MUL REALDIV MOD DIV AND
	\item \%right NOT
	\item \%left LBRAC RBRAC
	\item \%right ASSIGN
\end{list}
\subsection{Regras}
\begin{list}{}{\onehalfspacing}
	\item prog: progHeading SEMIC progBlock DOT
	\item progBlock: varPart funcPart statPart
	\item progHeading: PROGRAM ID LBRAC OUTPUT RBRAC
	\item varPart:
	\\\hspace*{1cm}\textbar VAR varDeclaration SEMIC optVarPart
	\item optVarPart:
	\\\hspace*{1cm}\textbar varDeclaration SEMIC optVarPart
	\item varDeclaration: IDList COLON ID
	\item IDList: ID optIDList
	\item optIDList:
	\\\hspace*{1cm}\textbar COMMA ID optIDList
	\item funcPart:
	\\\hspace*{1cm}\textbar funcDeclaration SEMIC funcPart
	\item funcDeclaration: funcHeading SEMIC FORWARD
	\\\hspace*{1cm}\textbar funcIdent SEMIC funcBlock
	\\\hspace*{1cm}\textbar funcHeading SEMIC funcBlock
	\item funcHeading: FUNCTION ID COLON ID
	\\\hspace*{1cm}\textbar FUNCTION ID formalParamList COLON ID
	\item funcIdent: FUNCTION ID
	\item formalParamList: LBRAC formalParams optFormalParamsList RBRAC
	\item optFormalParamsList:
	\\\hspace*{1cm}\textbar SEMIC formalParams optFormalParamsList
	\item formalParams: IDList COLON ID
	\\\hspace*{1cm}\textbar VAR IDList COLON ID
	\item funcBlock: varPart statPart
	\item statPart: compStat
	\item compStat: BEGIN statList END
	\item statList: stat optStatList
	\item optStatList:
	\\\hspace*{1cm}\textbar SEMIC stat optStatList
	\item stat: compStat
	\\\hspace*{1cm}\textbar IF expr THEN stat
	\\\hspace*{1cm}\textbar IF expr THEN stat ELSE stat
	\\\hspace*{1cm}\textbar WHILE expr DO stat
	\\\hspace*{1cm}\textbar REPEAT statList UNTIL expr
	\\\hspace*{1cm}\textbar VAL LBRAC PARAMSTR LBRAC expr RBRAC COMMA ID RBRAC
	\\\hspace*{1cm}\textbar ID ASSIGN expr
	\\\hspace*{1cm}\textbar
	\\\hspace*{1cm}\textbar WRITELN writelnPList
	\\\hspace*{1cm}\textbar WRITELN
	\item writelnPList: LBRAC expr optWritelnPList RBRAC
	\\\hspace*{1cm}\textbar LBRAC STRING optWritelnPList RBRAC
	\item optWritelnPList:
	\\\hspace*{1cm}\textbar COMMA expr optWritelnPList
	\\\hspace*{1cm}\textbar COMMA STRING optWritelnPList
	\item expr: simpleExpr
	\\\hspace*{1cm}\textbar simpleExpr LT simpleExpr
	\\\hspace*{1cm}\textbar simpleExpr GT simpleExpr
	\\\hspace*{1cm}\textbar simpleExpr EQ simpleExpr
	\\\hspace*{1cm}\textbar simpleExpr NEQ simpleExpr
	\\\hspace*{1cm}\textbar simpleExpr LEQ simpleExpr
	\\\hspace*{1cm}\textbar simpleExpr GEQ simpleExpr
	\item simpleExpr: simpleExpr PLUS term
	\\\hspace*{1cm}\textbar simpleExpr MINUS term
	\\\hspace*{1cm}\textbar simpleExpr OR term
	\\\hspace*{1cm}\textbar PLUS term
	\\\hspace*{1cm}\textbar MINUS term
	\\\hspace*{1cm}\textbar term
	\item term: term MUL term
	\\\hspace*{1cm}\textbar term REALDIV term
	\\\hspace*{1cm}\textbar term DIV term
	\\\hspace*{1cm}\textbar term MOD term
	\\\hspace*{1cm}\textbar term AND term
	\\\hspace*{1cm}\textbar factor
	\item factor: ID
	\\\hspace*{1cm}\textbar INTLIT
	\\\hspace*{1cm}\textbar REALLIT
	\\\hspace*{1cm}\textbar functionDesignator
	\\\hspace*{1cm}\textbar LBRAC expr RBRAC
	\\\hspace*{1cm}\textbar NOT factor
	\item functionDesignator: ID paramList
	\item paramList: LBRAC expr optParamList RBRAC
	\item optParamList:
	\\\hspace*{1cm}\textbar COMMA expr optParamList
\end{list}
\clearpage
\section{Árvore de Sintaxe Abstrata}
\subsection{Nós necessários}
\subsubsection{Programa}
\begin{tabular}{l l}
	Program(4) & ( Id VarPart FuncPart \textless statement\textgreater )\\
	VarPart(\textgreater=0) & ( \{ VarDecl \} )\\
	FuncPart(\textgreater=0) & ( \{ FuncDecl \textbar FuncDef \textbar FuncDef2 \} )
\end{tabular}
\subsubsection{Declaração de variáveis}
\begin{tabular}{l l}
	VarDecl(\textgreater=2) & ( Id \{Id\} Id )
\end{tabular}
\subsubsection{Declaração de funções}
\begin{tabular}{l l}
	FuncDecl(3) & ( Id FuncParams Id )\\
	FuncDef(5) & ( Id FuncParams Id VarPart \textless statement\textgreater )\\
	FuncDef2(3) & ( Id VarPart \textless statement \textgreater )\\
	FuncParams(\textgreater=0) & ( \{ Params \textbar VarParams \} )\\
	Params(\textgreater=2) & ( Id \{Id\} Id )\\
	VarParams(\textgreater=2) & ( Id \{Id\} Id )
\end{tabular}
\subsubsection{Statements}
\begin{tabular}{l l l l l l l}
	Assign(2) & IfElse(3) & Repeat(2) & StatList(\textgreater=0) & ValParam(2) & While(2) & WriteLn(\textgreater=0)
\end{tabular}
\subsubsection{Operações}
\begin{tabular}{l l l l l l l l l}
	Add(2) & And(2) & Call(\textgreater=2) & Div(2) & Eq(2) & Geq(2) & Gt(2) & Leq(2) & Lt(2)\\
	Minus(1) & Mod(2) & Mul(2) & Neq(2) & Not(1) & Or(2) & Plus(1) & RealDiv(2) & Sub(2)
\end{tabular}
\subsubsection{Terminais}
\begin{tabular}{l l l l}
	Id & IntLit & RealLit & String
\end{tabular}
\clearpage
\subsection{Implementação}
Para representar os nós mencionados, foi criada apenas uma estrutura de dados genérica, com a seguinte declaração:
\begin{lstlisting}
typedef struct node
{
	node_type_t nodeType;   //Tipo de no (programNode, assignNode)
	char* nodeTypeString;   //O mesmo, em formato imprimivel
	var_type_t varType;     //Tipo de variavel associada, se alguam
	char* var;              //Token detetado pelo Lex
	int line;               //Linha do token
	int column;             //Coluna do token
	struct node** children; //Array de nos filhos
	int nChildren;          //Numero de nos filhos
	struct node* parent;    //Ponteiro para no pai
	struct node* left;      //Ponteiro para no filho esquerdo
	struct node* right;     //Ponteiro para no filho direito
} node;
\end{lstlisting}
Com esta estrutura, é possível representar qualquer um dos nós explicitados no ponto anterior sem problema. Reduz-se com esta implementação o número de potenciais problemas por associação de nós (um nó do tipo program estar programado para receber, como quarto filho, um nó de tipo statement, e receber em vez disso um nó StatList vazio), bem como a complexidade do código.
\clearpage
\subsection{Exemplo de output}
Dado o input
\vspace*{0.2cm}
\begin{lstlisting}
program gcd2(output);
var x, y: integer;
function gcd(A, B: integer): integer;
	begin
		if A = 0 then
			gcd := B
		else
			begin
				while B > 0 do
					if A > B then
						A := A - B
					else
						B := B - A;
				gcd := A;
			end
	end;
begin
	if paramcount >= 2 then
		begin
			val(paramstr(1), x);
			val(paramstr(2), y);
			writeln(gcd(x,y));
			a:=2;
		end
	else
		writeln('Error: two parameters required.')
end.
\end{lstlisting}
\vspace*{0.2cm}
Pode-se esperar o seguinte output
\vspace*{0.2cm}
\begin{lstlisting}
Program
..Id(gcd2)
..VarPart
....VarDecl
......Id(x)
......Id(y)
......Id(integer)
..FuncPart
....FuncDef
......Id(gcd)
......FuncParams
........Params
..........Id(A)
..........Id(B)
..........Id(integer)
......Id(integer)
......VarPart
......IfElse
........Eq
..........Id(A)
..........IntLit(0)
........Assign
..........Id(gcd)
..........Id(B)
........StatList
..........While
............Gt
..............Id(B)
..............IntLit(0)
............IfElse
..............Gt
................Id(A)
................Id(B)
..............Assign
................Id(A)
................Sub
..................Id(A)
..................Id(B)
..............Assign
................Id(B)
................Sub
..................Id(B)
..................Id(A)
..........Assign
............Id(gcd)
............Id(A)
..IfElse
....Geq
......Id(paramcount)
......IntLit(2)
....StatList
......ValParam
........IntLit(1)
........Id(x)
......ValParam
........IntLit(2)
........Id(y)
......WriteLn
........Call
..........Id(gcd)
..........Id(x)
..........Id(y)
......Assign
........Id(a)
........IntLit(2)
....WriteLn
......String('Error: two parameters required.')
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{Tratamento de erros sintáticos}
Caso seja detetado um erro sintático, deve ser impressa a mensagem
\begin{lstlisting}
"Line <num linha>, col <num coluna>: syntax error: <token>\n"s
\end{lstlisting}
em que \textless num linha\textgreater e \textless num coluna\textgreater são o número da linha e da coluna, e \textless token\textgreater o valor semântico, do token que dá origem ao erro. Isso é conseguido com a função yyerror:
\begin{lstlisting}
void yyerror(char* s)
{
	printf("Line %d, col %lu: %s: %s\n", yylineno, (unsigned long)(column-strlen(yytext)), s, yytext);
	exit(0);
}
\end{lstlisting}
Erros possíveis de detetar nesta fase incluem, por exemplo, campos de operadores de controlo de fluxo (if, while) sem argumento, como no excerto
\begin{lstlisting}
if
then
	a := a + 1;
else
	a := a - 1;
\end{lstlisting}
em que deveria haver uma expressão avaliada como boolean (apesar de esta verificação não ser feita nesta fase) após o if.
\clearpage

\chapter{Análise semântica}
Para proceder à análise semântica da linguagem mili-Pascal, foi utilizada simplesmente a linguagem C. A análise semântica apenas se aplica se não for detetado nenhum erro lexical ou sintático. Para a sua realização, é usada uma tabela de símbolos, que de seguida se explica.
\section{Tabela de símbolos}
A tabela de símbolos não é mais que um conjunto de sub-tabelas, cada uma correspondente a um scope diferente do programa, que preserva os seus símbolos e algumas características (type, por exemplo). Foi usada a seguinte implementação da tabela e dos símbolos:
\begin{lstlisting}
typedef struct symbol
{
	char* name;          //Nome do simbolo
	symbol_type_t type;  //Tipo de simbolo
	flag_type_t flag;    //return, constant, param, varparam
	char* value;         //Valor associado ao simbolo
	int line;            //Linha do simbolo
	int column;          //Coluna do simbolo
} symbol;

typedef struct table
{
	table_type_t type;      //Tipo de tabela: outer/program/function
	struct table* next;     //Proxima sub-tabela
	struct table* previous; //Sub-tabela anterior
	int nSymbols;           //Numero de simbolos da tabela
	symbol** symbols;       //Array de simbolos
} table;
\end{lstlisting}
Para criar a tabela, apenas se percorre a árvore de sintaxe abstrata criada anteriormente, de forma a encontrar todos os nós de declaração de funções/variáveis, criando um símbolo na tabela do scope correspondente.
\clearpage
\section{Exemplo de output}
Dado o input:
\vspace*{0.2cm}
\begin{lstlisting}
program gcd2(output);
var x, y: integer;
function gcd(A, B: integer): integer;
	begin
		if A = 0 then
			gcd := B
		else
			begin
				while B > 0 do
					if A > B then
						A := A - B
					else
						B := B - A;
				gcd := A;
			end
	end;
begin
	if paramcount >= 2 then
		begin
			val(paramstr(1), x);
			val(paramstr(2), y);
			writeln(gcd(x,y));
		end
	else
		writeln('Error: two parameters required.')
end.
\end{lstlisting}
\vspace*{0.2cm}
Pode-se esperar o seguinte output:
\vspace*{0.2cm}
\begin{lstlisting}
===== Outer Symbol Table =====
boolean	_type_	constant	_boolean_
integer	_type_	constant	_integer_
real	_type_	constant	_real_
false	_boolean_	constant	_false_
true	_boolean_	constant	_true_
paramcount	_function_
program	_program_

===== Function Symbol Table =====
paramcount	_integer_	return

===== Program Symbol Table =====
x	_integer_
y	_integer_
gcd	_function_

===== Function Symbol Table =====
gcd	_integer_	return
a	_integer_	param
b	_integer_	param
\end{lstlisting}
\vspace*{2cm}
\section{Tratamento de erros semânticos}
\subsection{Erros possíveis}
Para proceder à análise semântica do código mili-Pascal, foram dados os seguintes erros passíveis de ocorrer:
\begin{list}{}{\onehalfspacing}
	\item Cannot write values of type \textless type\textgreater
		\subitem Encontrado um valor de um tipo que não pode ser impresso
	\item Function identifier expected
		\subitem Invocação de uma função não existente ou cujo token esteja associado a uma variável
	\item Incompatible type for argument \textless num\textgreater in call to function \textless token\textgreater (got \textless type\textgreater, expected \textless type\textgreater)
		\subitem Tentativa de invocação de uma função que recebe um valor inteiro, passando um real como argumento
	\item Incompatible type in assigment to \textless token\textgreater (got \textless type\textgreater, expected \textless type\textgreater)
		\subitem Armazenamento de um valor numa variável que não seja do seu tipo, ou compatível. Por exemplo, armazenar um inteiro numa variável definida como boolean
	\item Incompatible type in \textless statement\textgreater statement (got \textless type\textgreater, expected \textless type\textgreater)
		\subitem Execução de uma statement com uma expressão do tipo errado. Por exemplo, um if que não receba uma expressão avaliada como boolean
	\item Operator \textless token\textgreater cannot be applied to type \textless type\textgreater
		\subitem Passagem, a um operador unário, de um valor ou variável ao qual não pode ser aplicado
	\item Operator \textless token\textgreater cannot be applied to types \textless type\textgreater, \textless type\textgreater
		\subitem Passagem, a um operador binário, de valores ou variáveis aos quais não pode ser aplicado em conjunto
	\item Symbol \textless token\textgreater already defined
		\subitem Redefinição de um símbolo (variável ou função) já definido na scope atual
	\item Symbol \textless token\textgreater not defined
		\subitem Passagem a uma função, operador ou outro de uma variável não definida na scope atual nem nas superiores
	\item Type identifier expected
		\subitem Declaração de uma variável com um tipo não existente, ou redefinido entretanto
	\item Variable identifier expected
		\subitem Passagem de um valor a uma função, onde seria esperada a referência a uma variável
	\item Wrong number of arguments in call to function \textless token\textgreater (got \textless number\textgreater, expected \textless number\textgreater)
		\subitem Invocação de uma função com um número errado de argumentos
\end{list}
\subsection{Implementação}
A deteção de erros é feita verificando todos os nós da árvore de sintaxe abstrata e comparando com a tabela de símbolos. As verificações consistem, maioritariamente, na comparação dos tipos das variáveis, devido às limitações de alguns operadores. Por exemplo, tendo as linhas:
\begin{lstlisting}
var a: integer;
begin
	a := 1 + 0.1;
end;
\end{lstlisting}
O primeiro passo é detetar o tipo da variável a. Na scope atual é um inteiro. De seguida, analisa-se a operação do lado direito. Tratando-se de uma soma de um inteiro com um real, o resultado será um real, pelo que a atribuição é proibida. Dá-se, portanto, um erro do tipo "Incompatible type in assigment to \textless token\textgreater (got \textless type\textgreater, expected \textless type\textgreater)".
\clearpage
\section{Output completo (AST + tabela de símbolos)}
Dado o input usado anteriormente:
\vspace*{0.2cm}
\begin{lstlisting}
program gcd2(output);
var x, y: integer;
function gcd(A, B: integer): integer;
	begin
		if A = 0 then
			gcd := B
		else
			begin
				while B > 0 do
					if A > B then
						A := A - B
					else
						B := B - A;
				gcd := A;
			end
end;
begin
	if paramcount >= 2 then
		begin
			val(paramstr(1), x);
			val(paramstr(2), y);
			writeln(gcd(x,y));
		end
	else
		writeln('Error: two parameters required.')
end.
\end{lstlisting}
\vspace*{0.2cm}
O output completo é:
\vspace*{0.2cm}
\begin{lstlisting}
Program
..Id(gcd2)
..VarPart
....VarDecl
......Id(x)
......Id(y)
......Id(integer)
..FuncPart
....FuncDef
......Id(gcd)
......FuncParams
........Params
..........Id(A)
..........Id(B)
..........Id(integer)
......Id(integer)
......VarPart
......IfElse
........Eq
..........Id(A)
..........IntLit(0)
........Assign
..........Id(gcd)
..........Id(B)
........StatList
..........While
............Gt
..............Id(B)
..............IntLit(0)
............IfElse
..............Gt
................Id(A)
................Id(B)
..............Assign
................Id(A)
................Sub
..................Id(A)
..................Id(B)
..............Assign
................Id(B)
................Sub
..................Id(B)
..................Id(A)
..........Assign
............Id(gcd)
............Id(A)
..IfElse
....Geq
......Id(paramcount)
......IntLit(2)
....StatList
......ValParam
........IntLit(1)
........Id(x)
......ValParam
........IntLit(2)
........Id(y)
......WriteLn
........Call
..........Id(gcd)
..........Id(x)
..........Id(y)
....WriteLn
......String('Error: two parameters required.')

===== Outer Symbol Table =====
boolean	_type_	constant	_boolean_
integer	_type_	constant	_integer_
real	_type_	constant	_real_
false	_boolean_	constant	_false_
true	_boolean_	constant	_true_
paramcount	_function_
program	_program_

===== Function Symbol Table =====
paramcount	_integer_	return

===== Program Symbol Table =====
x	_integer_
y	_integer_
gcd	_function_

===== Function Symbol Table =====
gcd	_integer_	return
a	_integer_	param
b	_integer_	param
\end{lstlisting}

\chapter{Geração de código}
Para a etapa de geração de código era pretendida a implementação, em C, de todas as funcionalidades necessárias para, com base na AST e ST das etapas anteriores, criar código LLVM que traduzisse a essência do ficheiro fornecido ao compilador em mPa para código de 3 endereços compilável e executável.
\section{Código genérico}
Para qualquer código de entrada, é gerado o seguinte código genérico:
\begin{lstlisting}
;Funcao printf, usada para imprimir valores
declare i32 @printf(i8*, ...)

;Funcao atoi, nao usada, serviria para converter strings em inteiros
declare i32 @atoi(i8*) nounwind readonly


;String invocada para a impressao de inteiros, atraves do parametro %d
@str.int_lit = private unnamed_addr constant [3 x i8] c"%d\00"

;String invocada para a impressao de reais, atraves do parametro %.12E
@str.real_lit = private unnamed_addr constant [6 x i8] c"%.12E\00"

;String invocada para a impressao de strings, atraves do parametro %s
@str.str = private unnamed_addr constant [3 x i8] c"%s\00", align 1

;String invocada para a impressao do boolean false
@str.false = private unnamed_addr constant [6 x i8] c"FALSE\00"

;String invocada para a impressao do boolean true
@str.true = private unnamed_addr constant [5 x i8] c"TRUE\00"

;String invocada para a impressao de uma mudanca de linha
@str.blank = private unnamed_addr constant [2 x i8] c"\0A\00", align 1

;Array com as strings para impressao de booleans
@str.bools = global [2 x i8*] [i8* getelementptr inbounds ([6 x i8]*
	@str.false, i32 0, i32 0), i8* getelementptr inbounds ([5 x i8]*
	@str.true, i32 0, i32 0)]
\end{lstlisting}
\clearpage
\section{Função main}
Ao encontrar o nó correspondente ao início das statements do programa, é impresso o seguinte código:
\begin{lstlisting}
;Definicao da funcao
define i32 @main(i32 %argc, i8** %argv) #0 {
	%1 = alloca i32, align 4
	
	;Variaval usada para armazenar o valor de argc
	%2 = alloca i32, align 4
	
	;Variavel usada para armazenar o ponteiro argv
	%3 = alloca i8**, align 8
	
	;Atribuicao do valor a cada variavel
	store i32 0, i32* %1
	store i32 %argc, i32* %2, align 4
	store i8** %argv, i8*** %3, align 8

	;Codigo do programa aqui

	;Retorno, espera-se 0
	ret i32 0
}
\end{lstlisting}
\clearpage
\section{Writeln}
Ao encontrar um writeln, era detetado o tipo dos seus argumentos, e impresso o código respetivo:
\begin{list}{}{\doublespacing}
	\item Inteiro
\begin{lstlisting}
%d = call i32 (i8*, ...)* @printf(i8* getelementptr inbounds ([3 x i8]*
	@str.int_lit, i32 0, i32 0), i32 %d)
\end{lstlisting}
	\subitem O primeiro argumento corresponde à variável usada para armazenar o resultado da operação, e o segundo argumento corresponde ao inteiro a imprimir
	\item Real
\begin{lstlisting}
%d = call i32 (i8*, ...)* @printf(i8* getelementptr inbounds ([3 x i8]*
	@str.real_lit, i32 0, i32 0), i32 %f)
\end{lstlisting}
	\subitem O primeiro argumento corresponde à variável usada para armazenar o resultado da operação, e o segundo argumento corresponde ao real a imprimir
	\item Linha em branco (ou final dos argumentos do writeln)
\begin{lstlisting}
%d = call i32 (i8*, ...)* @printf(i8* getelementptr inbounds ([3 x i8]*
	@str.blank, i32 0, i32 0))
\end{lstlisting}
	\subitem O primeiro argumento corresponde à variável usada para armazenar o resultado da operação
\end{list}
\clearpage

\chapter{Considerações finais}
\section{Meta 3}
Infelizmente, esta meta não foi entregue na sua totalidade (478 pontos em 500). Devido a más decisões tomadas no início da sua implementação, as alterações necessárias para atingir a pontuação máxima revelaram-se demasiado complexas para o tempo disponível aquando da chegada a esta conclusão.
\section{Meta 4}
Por motivos de má gestão de tempo e em nada relacionados com a cadeira de Compiladores, não me foi possível fazer mais do que o necessário para obter 7 pontos no Mooshak nesta meta, correspondendo estes à impressão de uma linha em branco (aquando da utilização de um writeln sem argumentos) ou com números inteiros e reais.
\clearpage

\end{document}          
